<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VBA on YAMAMOTO MASAHIRO</title>
    <link>https://amomoan.github.io/portfolio/tags/vba/</link>
    <description>Recent content in VBA on YAMAMOTO MASAHIRO</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://amomoan.github.io/portfolio/tags/vba/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>教職管理システム</title>
      <link>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/teacher_course_manager/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/teacher_course_manager/</guid>
      <description>概要 担当者が多くのExcelやWordファイルを管理しながら仕事をしているのを見て、一括で管理する方法を提案した。
制約としてDBサーバーを立てられないため、そして、保守面を考慮したため、データベースはクラウドのSharePointに配置し、アプリケーションファイルを配布する方法を取っている。
当該sharepointにアクセスできる職員しか管理情報にアクセスできない。
効果 まだ管理情報を入力し終わった段階であるので効果は不明。ただ、正しい形でデータを保管しているので業務上必要な情報を迅速に抽出できる。またAccessのレポート機能で、例えば教育実習先に送る依頼状なども簡単に作成可能となった。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>卒業証明書発行ツール</title>
      <link>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/certificate_issuance_tool/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/certificate_issuance_tool/</guid>
      <description>概要 教務システムで管理していない昔の卒業生から卒業証明書の発行依頼があった場合、毎回Wordのテンプレートを打ち換えて証明書を作成していたが、操作が煩雑で記載内容にミスが多く手間がかかっていた。学籍情報で機械的に判定できるため、ExcelマクロでWordファイルを作成するようにした。
また卒業証明書の発行依頼件数は特に多いため業務改善に有効だった。
効果 担当職員が10人程度いるが、毎週数件の依頼があるため、その都度作業時間が短縮されている。 また、作成の正確性が向上した。（英単語入力のスペルミスなど）
1件あたり 20分→2分程度に短縮された。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>就職管理システム</title>
      <link>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/recruit_manager/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/recruit_manager/</guid>
      <description>概要 担当課から相談を受け２つのキャンパスで２回制作。初回はAccessで開発したが担当課では保守ができず、あまり使ってもらえなかった。
反省を生かし２回目はExcelで作成。マクロは使用せずテーブル設計を工夫し、関数を用い担当者でメンテナンスできるように工夫した。その結果現在でも使用されている。
相談内容 (2度目の成功事例) 企業訪問を受けた際、従来Excelフォーマット（単票形式）に担当者がその内容を記録していた。それを印刷してファイリングしていて、後からその情報を閲覧するときにはファイルの内容を探す手段がとられていた。
また、学生の就職先は別のシステムで管理されており、担当者によって企業名の入力が異なるため、データを結合しづらい状況があった。
私が業務改善を行っていることを知っていたキャリアセンター職員から相談を受け改善することになった。
検討 1度目は就職先管理をAccessで行うことが目的だったが、Accessの運用は担当職員にはハードルが高く、また、自分が所属している部署ではなかったため、サポートがしづらい状況だった。そのため、管理システムは完成したが運用してもらえなかった苦い経験があった。
反省点と改善点
Excelで完結する 担当者がメンテナンスできるようにする（持続可能性） マクロは使わない なるべく簡単なシート関数で実装する 作成 要件定義：作りこむ前に簡単に作成してみて担当者にヒアリングした。機能の過不足について調査。 作成：データベース部分のシートと個別帳票シートに分けて、Lookup関数で参照するように作成。メンテナンスしやすいように正規化は最小限に留めた。印刷する必要もあるとのことだった。 納品：担当者とその上司に実際にサンプルデータで説明を行う。 データ移行：今までの各担当者が蓄積していた微妙に違う帳票内容をクレンジングしてデータ移行した。 効果 入力する項目数は同じため入力に要する時間はあまり変わらない。ただし、誰が入力しても同じようなデータになる。
効果を発揮するのは後でそのデータを抽出するとき。データベースシートから容易に抽出できる。
検索時間：30分 → 10秒</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Excelマクロアドイン</title>
      <link>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/macro_addin_list/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://amomoan.github.io/portfolio/posts/macro_addin_list/</guid>
      <description>概要 よく使う集計作業などをワンクリックでできるようにしたもの。例えば複数のシート内容を結合する機能など。希望者には配布している。
効果 ブックやシートの結合はよく行うが、手作業で行うと時間がかかるので、特に効果的だった。 自分の業務上100ブック、数百シート程度のExcelファイルを結合することもある。このように数が多くなればなるほど効果的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
